\author{Эмиль Хельгасон}
\title{Небесные скалы}
\date{29.06.2020}
\maketitle

\tableofcontents

\chapter{Небесные скалы}

\section{Райские врата}

Херувим говорил долго, употребляя изысканные восточные эпитеты и многоступенчатые предложения.
Он говорил настолько долго, что я успела отойти от шока, вызванного падением, смириться с собственной смертью, осознать, где я нахожусь, и заскучать.

Я не была праведницей, живущей по священному писанию, я не была йогом, начитывающим мантры в священном экстазе.
Я была обычной девушкой, которая жила как все, радовалась обычным вещам и никому не делала плохого.
Видимо, этого всё-таки хватило на путёвку в Рай.

"--*Неважно, богата ты или бедна, умна или простодушна, "--- говорил херувим.
"--- Перед лицом Бога все равны, и врата Рая "--- одни для всех.
Да, кстати, ты умеешь читать?
Вообще должна, глаза умные.
Да?

На этом его речь закончилась.
Это было неожиданностью.
Несколько минут "--- если здесь вообще есть время "--- я тупо смотрела на то, как херувим вкладывает в ножны меч, шарит по карманам, перебирает бронзовые ключи на огромной связке и один за другим открывает массивные замки.

"--*Читать? "--- наконец переспросила я.
"--- Да, конечно.

"--*Отлично, "--- с облегчением сказал херувим.
"--- Надоели эти безграмотные, которых мне по долгу службы надо провожать.
Мрут чаще, в рай попадают чаще "--- агнцы, чтоб их\ldotst

"--*А что дальше? "--- спросила я.

"--*Дальше следуйте информационным указателям, читать умеете, "--- сухо сказал херувим.
"--- Проходите, проходите, не задерживайте очередь\ldotst

Информационный указатель встретил меня на развилке сразу же за вратами Рая.
Он гласил: <<Мужчины "--- направо, женщины "--- налево>>.
Третья дорога "--- вернее, тропинка, широкая и утоптанная, но не замощённая и лишённая указателей "--- вела от развилки прямо, куда-то в поля.
Именно тогда у меня появились первые подозрения.

\section{Холод}

Дьявол, как холодно.
Я не думала, что я буду так мёрзнуть в Раю.

"--*Да чтоб тебя черти в Аду драли, "--- выругалась я в адрес Бога, которого мне так и не довелось увидеть.
Удивительно, но никто не покарал меня за богохульство.
Никто вообще не обратил на меня внимания.
Узкий переулок, в котором я решила провести холодную ночь, был пуст, если не считать нескольких жмущихся друг к другу собак.
<<Псы попадают в Рай>>.
Если это правда, то здесь их должны быть сотни миллионов.

Чем дальше я шла по Раю, тем больше он напоминал мегаполис "--- зеркальные небоскрёбы, шлагбаумы, закрытые двери, непонятные вывески.
Информационным указателям я перестала следовать после шестого.
Он гласил: <<Высшее образование "--- направо, два и более высших "--- прямо, нет высшего образования "--- налево>>.
Вместо этого я свернула с дороги и пошла между небоскрёбами.

Когда солнце опустилось за горизонт, я отбросила остатки брезгливости и пошла греться к собакам.
Я погладила белого самоеда, легла рядом с ним и зарылась промёрзшими пальцами в густую шерсть.
Прочие псы, не издав ни звука, улеглись прямо на меня, словно разношёрстное меховое одеяло.
Тяжесть и тепло быстро окутали мою усталую голову, и я погрузилась в сон.

\section{Часть стаи}

Утром первым моим ощущением был голод.

"--*Да какого хрена, я же уже мертва! "--- возмутилась я.

Собаки, с которыми я провела ночь, смотрели на меня.
Я вдруг поняла, что они тоже голодны.
Вокруг был лишь пустынный город "--- ни забегаловок, ни помоек.
Они могли разорвать меня, они могли съесть друг друга, если бы только\ldotst

<<Если бы это было решением проблемы>>, "--- закончил белый самоед.

<<У нас впереди вечность, "--- собаки каким-то образом доносили свои мысли без единого звука.
"--- Твоего мяса хватит на сутки, но твоего тепла может хватить на века>>.

<<Оставайся с нами, "--- просил самоед.
"--- Здесь холодные ночи>>.

"--*Это точно Рай? "--- пробормотала я.

<<Не ходи туда, куда велят тебе таблички, "--- говорили собаки.
"--- Останься с нами>>.

И я осталась.

\section{Привычный маршрут}

Прошло много дней.
Голод, как ни странно, не усиливался со временем "--- достигнув какой-то точки, он превратился в постоянное фоновое чувство.
Он был не настолько сильным, чтобы свести с ума, и не отнимал силы.
Я по-прежнему была способна ходить и спать.

Собаки целыми днями шатались по окрестностям, и я составляла им компанию.
Вскоре я заметила, что их маршрут повторяется "--- поворот направо, прямо, три поворота налево, ещё два направо.
Всего собаки преодолевали тысячу сто двадцать пять дорожных развилок за день, возвращаясь на то же место, где и проводили ночь.
Любые мои предложения изменить маршрут встречали непонимание.

"--*Я не могу ходить по одним и тем же дорогам вечность, "--- заявила я как-то вечером.
"--- Голод и холод "--- сущие пустяки по сравнению с этой рутиной.

<<Другие дороги опасны>>, "--- сообщили псы.

"--*Вы проверяли? "--- допытывалась я.

<<Мы видели места гораздо хуже.
Это лучшее место для нас>>.

"--*Тогда почему вы так страдаете? "--- спрашивала я.
Ответом было молчание.

\section{Глупая смерть}

"--*А ты как сюда попала?

"--*По глупости, "--- коротко ответила я.

"--*А поподробнее?

"--*Десять лет занимаюсь скалолазанием, упала с табуретки и ударилась головой.

"--*Извини, "--- пробормотал он.

"--*А ты?

"--*Рак яичек.

\section{Благодарность для Бога}

Я обернулась к Роме.

"--*Знаешь, ты мог бы мне понравится, будь мы живы, "--- сказала я.

Рома грустно улыбнулся.

"--*Вряд ли.

"--*Ты смелый.

"--*Просто не хочу стать куском мяса, лежащим в Уплотнителе.

"--*Это и есть смелость.

Рома опустил голову.

"--*Я прожил жизнь глупо.
Я чаще молился, чем говорил женщинам о своих чувствах.
Даже если бы Рай оказался тем Раем, о котором нам говорили, эта мысль мучила бы меня до конца вечности.

"--*Пойдём со мной.
Пожалуйста.

Рома покачал головой.

"--*Я буду обузой на этой скале.
Она твоя.

Я подошла к Роме и поцеловала его в губы.
Поцелуй был призрачным, словно дуновение ветра;
губы Ромы на вкус были подобны тёплой воде.

"--*Прощай, Вика.
Больше не падай.
И если увидишь Бога "--- передай ему от меня благодарность, по морде, со всей силы.

\section{Первая и последняя попытка}

Я посмотрела вниз.
Солнце стояло высоко, и я увидела широкие и глубокие расщелины, располосовавшие камень у подножия скалы.
Стены расщелин были абсолютно гладкие, словно трещины в стекле;
если я упаду в одну из них, второй попытки у меня не будет.

Я запустила пальцы в мешочек с магнезией и ухватилась за следующий выступ.

\section{Свобода}

"--*В Уплотнитель её, "--- буркнул Зверь.

Ангелы рывком поставили меня на ноги, вывернув руку.
Но я этого не чувствовала.
Моё внимание поглотили две вещи, попавшие в поле зрения.
На поясе ангела висел мой крюк, незакреплённый, с тросом достаточной длины, чтобы сделать размах.
А на стене в углу зала примостился рычаг, похожий на стоп-кран в метро.
Над ним была небольшая наклейка с красными буквами, которые гласили:

<<СВОБОДА>>

\dots Я с размаху вогнала крюк ангелу в шею, точно в не прикрытую пластиной доспеха щель.
Раздался дикий визг, похожий то ли на человеческий крик, то ли на звук сирены скорой помощи.
В следующий миг я рванулась к рычагу стоп-крана и дёрнула его вниз.
Ещё миг спустя три ангельских копья, три полоски невообразимо блестящего белого металла намертво пригвоздили меня к каменному паркету зала.

Ослеплённая болью, я ещё успела услышать отчаянный рёв Зверя.
Зал распадался на куски, превращаясь в водоворот камня, стекла и древесных щепок.
То же происходило и со скалой.
Вскоре волна разрушения добралась до нижних уровней Рая.
Мироздание огласил хор миллионов, миллиардов голосов;
освобождённые души летели во все стороны, чтобы навсегда исчезнуть в глубинах космоса.

"--*Вика, Вика! "--- голос Ромы звучал откуда-то издалека.
"--- Дай мне руку, дай мне руку! 
Я отнесу тебя домой\ldotst

\section{Невидимые цепи}

Первым пришло чувство запертости.
Меня сковали невидимые цепи, подвесили в пустоте.
Я пыталась закричать, но не могла даже открыть рот.
Вскоре до меня дошло, что рот и так открыт;
из него торчала пластиковая трубка.

\section{Кусочек прежней жизни}

"--*Я никогда больше не смогу лазать?

"--*Улучшение возможно, настолько, чтобы передвигаться на коляске и, возможно, на костылях.

Я закрыла глаза и отвернулась к стене.

"--*Лёша не приходил?

"--*Я ему сказала, что ты в коме, "--- извиняющимся тоном ответила мама.
Продолжения не требовалось.

"--*Принеси мне мою снарягу, "--- попросила я.

"--*Вика, пожалуйста!
Врачи\ldotst

"--*Мне всё равно.
Принеси снарягу мне сюда.

\section{Окно в больнице}

Я сидела у больничного окна, привалившись к холодной, крашенной голубой краской стене.
Расстояние до окна отняло больше сил, чем скалодром.
Пользуясь одной рукой и тросами, я подняла себя в сидячее положение, подтянула табуретку, кое-как зафиксировала тело на табуретке и медленно, сантиметр за сантиметром, подтащила табуретку к окну.

"--*Да что ж ты делаешь, тебе постельный режим нужен! "--- всполошилась медсестра.

"--*Я хочу посидеть у окна.
Да не надо меня отвязывать!

Сестра, безуспешно поколупавшись с узлами и карабинами, устало села на кровать.

"--*Ну и что теперь с тобой делать?
Как я тебя обратно положу?
У меня и без тебя работы невпроворот!

"--*Я сама отвяжусь и лягу.
Просто дайте мне посидеть у окна.

"--*Ты ногу перетянула!
Холодная нога совсем!
Синяя!

"--*Это вы мне ногу перетянули, пока пытались меня развязать!

Я не без труда ослабила трос, охватывающий бедро.
Нога медленно стала приобретать нормальный цвет.

\section{Чай и тортик}

Ещё неделю я провела в больнице, настойчиво пытаясь вернуться к нормальной жизни.
Я научилась перемещаться по всей палате "--- к окну, к раковине, чтобы почистить зубы и умыться, к креслу-каталке.
Падала каждый час, и после каждого падения на руках оставались крупные чернильные синяки.
В конце концов, поглядев на протянутые по палате тросы, лечащий врач велел оставить мне одну каталку.
Так я начала выбираться в коридор.

Ещё через неделю начала шевелиться нога.
Всего одна.
Совсем немного.
Впервые с момента пробуждения я заплакала.

Больницу я покинула уже на костылях.

"--*Пойдём, Вика, я такси вызвала.

"--*Я хочу пешком.

"--*Дочка, дом далеко!

"--*Пара километров.
Не хочу в машину.

Мы с мамой останавливались у каждой скамейки и подолгу сидели на ней.
Я слушала мамину болтовню, слушала стрекотание кузнечиков, слушала шорох травы и листьев берёз "--- и не могла наслушаться.

"--*Я тебе купила твой любимый чай и тортик.
Ой, а папу нашего вчера повысили, он с работы не вылезал с тех пор, как ты в больницу попала\ldotst
Сашка тебе тоже подарок приготовила, она такая умница, вот увидишь, тебе точно понравится\ldotst


